\section{Contexto y problema}

\subsection{Situación actual}

En los últimos años, el crecimiento exponencial de contenido audiovisual ha impulsado la necesidad de desarrollar sistemas capaces de comprender, organizar y recuperar información de manera automatizada y eficiente. En este contexto, la recuperación multimodal entre video y texto se ha consolidado como un área clave de investigación en la intersección de la visión por computador y el procesamiento del lenguaje natural, ya que permite establecer correspondencias semánticas entre diferentes modalidades de información. Este tipo de técnicas busca facilitar el acceso a contenido visual mediante consultas en lenguaje natural y, de manera inversa, generar descripciones o interpretaciones textuales a partir de información visual.

Un escenario particularmente desafiante para estas tareas corresponde a los videos egocéntricos, los cuales capturan actividades desde la perspectiva en primera persona mediante dispositivos montados en el cuerpo o la cabeza. Este tipo de datos registra interacciones naturales entre personas, objetos y entornos, lo que introduce una alta variabilidad visual y contextual. En consecuencia, los modelos deben ser capaces de interpretar acciones, objetos y relaciones temporales complejas para establecer correspondencias precisas entre el contenido visual y su descripción en lenguaje natural.

Uno de los recursos más relevantes para el estudio de este problema es el dataset \textit{EPIC-KITCHENS-100}, que contiene más de 100 horas de video egocéntrico grabado en entornos domésticos reales y aproximadamente 90\,000 segmentos de acción anotados. Sobre este dataset se desarrolla el \textit{EPIC-KITCHENS-100 Multi-Instance Retrieval Challenge}, cuyo objetivo es alinear semánticamente clips de video y descripciones textuales mediante matrices de relevancia con etiquetas suaves (\textit{soft labels}). A diferencia de los enfoques tradicionales basados en correspondencias binarias, estas anotaciones permiten modelar distintos grados de similitud semántica entre pares video--texto, proporcionando un marco más realista para el estudio de la recuperación multimodal.

\subsection{Problema y relevancia en el contexto}

A pesar de los avances recientes en modelos de aprendizaje profundo para tareas multimodales, la alineación semántica entre video y lenguaje natural continúa siendo un problema abierto, especialmente en escenarios egocéntricos. La naturaleza dinámica de estos videos, caracterizada por cambios constantes de perspectiva, oclusiones frecuentes y una alta diversidad de interacciones entre manos y objetos, dificulta la extracción de representaciones visuales que capturen de manera precisa el significado de las acciones observadas.

Adicionalmente, en tareas de recuperación multimodal como las planteadas en el \textit{EPIC-KITCHENS-100 Multi-Instance Retrieval Challenge}, el objetivo no se limita a identificar una única correspondencia correcta entre video y texto. En cambio, un mismo segmento de video puede presentar distintos grados de relación con múltiples descripciones textuales. Esto implica que los modelos deben ser capaces de estimar similitudes semánticas continuas entre ambas modalidades, superando los enfoques tradicionales basados en correspondencias binarias.

En este contexto, surge la necesidad de desarrollar métodos que integren representaciones visuales y textuales en un espacio semántico común, permitiendo modelar de manera más precisa las relaciones entre acciones observadas y descripciones en lenguaje natural. Abordar este problema resulta relevante tanto para el avance del estado del arte en recuperación multimodal como para el desarrollo de sistemas capaces de comprender, organizar y recuperar información en grandes colecciones de contenido audiovisual.

\subsection{Impacto esperado}

El desarrollo de modelos capaces de alinear de manera efectiva información visual y textual en videos egocéntricos contribuirá al avance de las técnicas de aprendizaje multimodal y a la comprensión automática de actividades humanas en entornos reales. En particular, este proyecto permitirá explorar métodos de aprendizaje profundo orientados a la generación de representaciones compartidas entre video y lenguaje natural, capaces de modelar distintos grados de similitud semántica entre ambas modalidades.

Desde una perspectiva aplicada, los resultados obtenidos podrán contribuir al desarrollo de sistemas de búsqueda y recuperación más eficientes en grandes repositorios de video, facilitando la indexación automática de contenido audiovisual y la localización de información relevante mediante consultas en lenguaje natural.

Asimismo, estas tecnologías tienen aplicaciones potenciales en áreas como asistentes inteligentes basados en visión egocéntrica, sistemas de apoyo en actividades cotidianas, documentación automática de tareas y análisis del comportamiento humano en entornos reales. En este sentido, el proyecto no solo aportará al avance del estado del arte en recuperación multimodal, sino que también contribuirá al desarrollo de herramientas que mejoren la interacción entre humanos y sistemas inteligentes basados en percepción visual.